# 存在主义美学 existentialist (Jean-Philippe Deranty)

_首次发表于 2009 年 6 月 26 日；实质性修订于 2019 年 3 月 4 日_

许多被普遍描述为“存在主义者”的哲学家对美学思维做出了独创性和决定性的贡献。在大多数情况下，对艺术实践（如小说家、剧作家或音乐家）的深入参与滋养了他们对美学体验的思考。这一点已经在启发 20 世纪存在主义的两位重要哲学家苏伦·基尔克戈尔和弗里德里希·尼采身上得到了证实。然而，由于篇幅限制，本文仅限于 20 世纪的思想家，他们在某个时刻或另一个时刻接受了“存在主义者”这个标签，并对美学做出了最重要的贡献：阿尔贝·加缪、西蒙娜·德·波伏娃、加布里埃尔·马塞尔、莫里斯·梅洛-庞蒂和让-保罗·萨特。

存在主义之所以得名，是因为它强调“存在”。对于上述所有思想家来说，无论他们的差异如何，存在意味着人类与其他存在方式的特殊区别。对于存在主义者来说，人类不仅仅是它所是的那个样子：人类不仅知道自己是什么，而且基于这种基本认识，这个存在可以选择如何“使用”自己的存在，从而决定如何与世界相互关联。“存在”与自由密切相关，这里的自由指的是积极参与世界的方式。这种关于人类自由的形而上学理论导致了对本体论的独特方法，即对不同存在方式的研究。

这种存在主义的本体论方面将其与审美考虑联系在一起。存在主义思想家认为，在某些条件下，自由赋予人类揭示世界及其中存在的本质特征的能力。由于艺术实践是自由人类活动的主要例子之一，因此它也是揭示世界本质的特权方式之一。然而，由于大多数存在主义者追随尼采的信念“上帝已死”，艺术的揭示力在很大程度上致力于表达人类处境的荒谬性。对于存在主义者来说，世界不再对我们人类对意义和秩序的渴望友好。

这种本体论对艺术的方法支撑了存在主义美学的一些最独特特征。因为它将艺术视为“揭示”，所以它偏爱代表性艺术，并对形式主义先锋派持怀疑态度。而且，由于它将表达能力基于人类自由的概念，它要求艺术表现强烈地受到伦理和政治关切的影响。这就是为什么有时存在主义美学可能显得与 20 世纪的美学先锋派脱节的原因。

一些存在主义者对不同艺术形式进行了实质性的分析，并探讨了它们如何进行比较，类似于古典美学的“艺术体系”。除了梅洛-庞蒂之外，所有存在主义思想家都认为最能展现艺术启示潜力的形式是戏剧，其次是小说。

* [1. 存在主义美学的形而上学基础](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#MetFouExiAes)
* [2. 存在主义美学的现象学核心](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#PheCorExiAes)
* [3. 艺术作为世界的启示](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#ArtRevWor)
* [4. 艺术作为人类自由的表达](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#ArtExpHumFre)
* [5. 艺术与荒谬](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#ArtAbs)
* [6. 艺术作品的本体论](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#OntArt)
* [7. 表达理论](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#TheExp)
* [8. 艺术家](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#Art)
* [9. 观众](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#Aud)
* [10. 自然美学的存在主义“艺术体系”](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#ExiSysArt)
* [10.1 戏剧](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#The)
* [10.2 小说](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#Nov)
* [10.3 诗歌](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#Poe)
* [10.4 非语言艺术：绘画和音乐](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#NonLinArtPaiMusCin)
* [10.5 电影](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#Cin)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#PriSou)
* [选定的次要来源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#SelSecSou)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/#Rel)

***

## 1. 存在主义美学的形而上学基础

“美学”一词最早出现在现代哲学中（在 A·G·鲍姆加滕于 1750 年的《美学》中），它包括感知理论、美的理论和艺术理论。这在 18 世纪末和 19 世纪的所有古典哲学美学中仍然是真实的。在这种美学中，美的时刻只是人类感知、认识和行动的一般理论的一个方面；美和艺术实践的理论依赖于感知、知识和判断的理论，而这些理论又以关于现实的本质和我们与之的关系的更基本的考虑为前提。与最近几十年发展起来的专门美学理论相比，存在主义美学是这一伟大传统的延续。存在主义美学与某些形而上学观点密切相关，并且它之所以丰富而一致，是因为它是一个复杂而连贯的哲学体系的一部分。因此，我们应该首先勾勒出这种形而上学观点的最显著特征。

自然美学是一种哲学立场，尽管在这个范畴下的作者之间存在着许多分歧，但其定义和统一的关键洞察力在于强调人类自由的根本性质以及这种自由的形而上学和本体论意义。自由的形而上学和本体论意义先于其道德、伦理和政治方面，因为人类与世界的“连接方式”应该在义务或正义问题之前考虑。对于自然美学来说，人类的自由为知识的可能性奠定了根基，即人类揭示现实的能力。像加布里埃尔·马塞尔这样的基督教存在主义者将人类自由的形而上学意义解释为个体使自己“可用”于参与创造的奥秘，特别是通过回应伟大的“你”（尤其参见马塞尔 1960b）。相反，无神论的存在主义者（卡缪、萨特、德·波伏儿、梅洛-庞蒂）并不以信仰和希望接触超越为自由的基础；相反，他们强调承担自由的困难，因为没有什么能确保我们在世界中寻找意义的尝试实际上会产生客观存在的东西。但在所有情况下，自由都是人类与世界相关的最终基础。

## 2. 自然美学的现象学核心

对于 20 世纪的存在主义者来说，决定性的哲学灵感是现象学，这是德国哲学家埃德蒙·胡塞尔在 19 世纪末和 20 世纪初创立的哲学方法，他的著名学生马丁·海德格尔将其发展成存在分析和深层本体论的结合。即使卡缪并不将自己定义为现象学家，而且有时拒绝被贴上“存在主义者”的标签（1945 年），他在他最著名的作品《西西弗斯的神话》（卡缪 1942b，44-50）中也借用了胡塞尔现象学中的意向性概念。因此，存在主义美学和现象学对审美感知和判断的方法（英加登 1962 年，1965 年）是两个密切相关的领域。米克尔·杜弗雷纳将他的工作准确地定位在这个交叉点上（尤其是杜弗雷纳 1973 年）。然而，存在主义者对现象学的方法非常独特，并且对美学有着重要而独特的影响。

意向性是什么意思，为什么它在存在主义对艺术的思考中如此重要？胡塞尔表明，当任何类型的意义被表达时（在认知、道德、情感、审美态度等方面），特定的意识行为发生。所讨论的意义的特殊性取决于意识在每种情况下“意图”其内容的特定方式，即它与给定对象（例如，知道、判断、感知、享受等）的特定关系方式。换句话说，不同类型的意义取决于承载它们的意识行为的特定结构；特别是它们取决于这些心理行为的特定时间性。举个例子，这个例子在一些最著名的存在主义文学作品中（例如，在萨特的第一部小说《恶心》中的著名描写中）：感知空间中的物体涉及到特定的时间性。物体不是在瞬间给出的，每个感知都指向一个可能的新感知，这将确认或修正之前的感知。感知的这种时间性意味着要求回忆和统一过去的感知时刻。这种强调人类意识以不同方式“意图”世界的方式不仅解释了人类知识的内容，而且更根本地解释了人类与现实的关系。这不仅是一个认识论的立场，而且是一个形而上学的立场。

这种对形而上学基本问题的处理方式非常重要，因为它避免了古典哲学中的二元对立：主体 vs. 客体，印象 vs. 先验原则作为知识基础，自由 vs. 决定论等等。强调意向性可以避免这些二元对立，因为一方面，它意味着所有的意义都是通过人类意识的行为构成的，因此坚持主体在世界任何有意义的方面的表述中的积极作用。然而，意向性理论也暗示着世界已经包含了意义，这是因为意识揭示的意义要么是从人类行动的角度来看的潜力（这是萨特的观点），要么是因为这些意义已经存在于世界中（梅洛-庞蒂的观点，但也是马塞尔的观点，对他来说，真正的知识源于对存在的丰满的开放）。

存在主义者明确地接受了现象学提供的哲学解决方案。例如，萨特的《什么是文学？》这本存在主义美学的关键文本，从重新阐述胡塞尔现象学的基本教训开始：

我们每一个感知都伴随着意识，即人类现实是一个“揭示者”，也就是说，正是通过人类现实，“存在”才存在，或者换句话说，人是事物显现的手段。正是我们在世界中的存在使关系倍增。正是我们在这棵树和一片天空之间建立了这种关系。多亏了我们，那颗已经死去了几千年的星星，那个四分之一的月亮和那条黑暗的河流在一个风景的统一中联系在一起。正是我们的汽车和飞机的速度组织了地球的巨大质量。每一次我们的行动，世界都向我们展示一个新的面孔。但是，如果我们知道我们是存在的导演，我们也知道我们不是它的创造者。如果我们背离这个风景，它将重新陷入黑暗的永恒。至少，它会重新陷入；没有人会疯狂到认为它会被消灭（萨特 1948a，26）。

## 3. 艺术作为世界的揭示

萨特从这样一个论点中得出了一个基本的美学推论：世界的意义取决于意识的行为。艺术作品的根本目的是有意识地、一贯地运用这种独特的人类品质，将有意义的秩序和规律引入世界。在“自然态度”中，这种情况是在主体无意识的情况下发生的（以自然感知、民间和科学知识的形式），而在艺术实践中，秩序、规律、视角和有意义的关系被形式化、强调、系统化和有意识地安排。同时产生的效果是“揭示”世界的重要特征，并获得一种自我反思的意识，成为世界的揭示者和“展示”者。因此，我们对自由的感知大大增加了：

> 艺术创作的主要动机之一无疑是感受到我们与世界的关系中的重要性。如果我在画布上或书写中描绘了田野或海洋的某个方面，或者某个人脸上的表情，我意识到这些是通过压缩关系、在没有秩序的地方引入秩序、将思维的统一强加于事物的多样性而产生的（Sartre 1948a, 27）。

因此，审美愉悦的第一个方面是这种双重的“喜悦”（萨特 1948a，41），即“揭示”世界并完全占有这种独特的能力，意识到并行使我们的根本自由。这种审美愉悦的第一个方面可以称为“形而上学的”，因为它源于人类与世界之间的基本关系（豪尔斯 1988）。

事实上，人类自由的形而上学影响力如此之大，以至于每一次揭示世界的尝试都倾向于揭示“存在的整体”。这是因为（正如胡塞尔已经强调的那样），最部分或最微小的感知行为都涉及对未来潜在感知范围的更广阔视野的参照。许多存在主义作家强调了艺术作品作为部分揭示的原始形而上学功能，旨在揭示存在的整体。这个想法在西蒙娜·德·波伏娃对形而上学小说的辩护中得到了最明显的体现（德·波伏娃 1946, 1965, 73；还可以参考梅洛-庞蒂在他对德·波伏娃首部小说的评论中的思考，1945c）。

自然美学与艺术之间如此密切的联系解释了为什么存在主义者经常将某些艺术家置于与哲学家相等或更高的水平上：卡缪与陀思妥耶夫斯基，马塞尔与巴赫，梅洛-庞蒂与塞尚，萨特和德波伏尔与福克纳和卡夫卡。这也在一定程度上解释了为什么大多数存在主义哲学家同样或者实际上更多地从事创作写作。根据他们的观点，形而上学的探究和艺术实践共享一个基本目标：两者都是揭示人类自由和责任的方式。

## 4. 艺术作为人类自由的表达

人类自由的形而上学和伦理维度密切相关。这是存在主义者与胡塞尔现象学之间最重要的区别：存在主义者将揭示世界的能力与人类决定自己应该成为谁（以指导一个人生活的基本价值观）的必要性联系在一起。"存在"的概念恰恰指代了人类生活的伦理维度。存在主义者认为，在世界上存在的所有生物中，人类是唯一能够决定自己应该成为什么的生物；事实上，它被迫这样做，因为它没有固定的本性。正如存在主义的座右铭所说，"人类被判定为自由"。在这里，自由不仅仅是独立的意义上的独立_自由_，而是指能够决定自己应该成为谁和什么的能力。自由的伦理维度作为自决的力量（也包括使用它的责任）解释了"参与"（承诺）概念的核心地位。在指代特定情境中的选择之前，"参与"指的是人类个体的基本立场，其存在本身就在于必须利用自己的自由。从存在主义者的观点来看，"人类现实"严格来说唯一的积极特征是对他人、对自己（对基督教存在主义者来说，对上帝）的责任。许多人拒绝承担这个负担，并通过接受预先给定的角色来逃避他们的本体论责任。这就是萨特的"虚伪"和马塞尔的"功能人"所指代的。

形而上学和伦理维度之间的联系是什么，这与美学有什么关系？

让我们从问题的第一部分开始。我们将首先采用现象学典型的论证方式来处理它。许多存在主义者坚持认为，人类意识“意图”世界的方式（即，在外部现象中施加一定的秩序和规律）本质上依赖于个人为自己设定的价值观。登山者以一种与将自己的生活奉献给书籍的知识分子截然不同的方式看待山。他们的观点差异与区分这两个人的深层自我项目有关。换句话说，在每一种感知背后，都有一个价值观在事先影响着感知，从而最终决定其确切内容。在更深层次的本体论层面上，体验到有某种东西存在，即存在的体验，如果没有对它的渴望（马塞尔称之为“本体论的迫切性”），就无法构想出来。人类能够在世界上构想出某种东西的能力，是建立在他们能够提出价值观的基础上的（萨特 1943a；马塞尔 1960a，对于宗教观点）。

然而，如果这是真的，那么在第一种形而上学意义上，世界的每一次“启示”也都意味着揭示了支撑这种感知的基本伦理（或者，正如存在主义者所偏爱的，存在主义）项目。这就回答了关于艺术作品与自由的伦理方面之间关系的问题的第二部分。正如我们所见，对于存在主义者来说，艺术作品将人类揭示世界的固有能力提升到了更高的反思和一致性水平。然而，由于这种能力本身根植于人类的伦理或宗教本质，艺术作品在传达更敏锐的伦理责任感方面发挥着核心作用。由此可见，艺术与参与之间存在着密切的联系：世界上的每一种美学秩序都伴随着对人类自由的一种构想，并提出了如何使用它的方式。

因此，萨特对文学作品的定义适用于所有艺术作品：“……作为一种想象中的世界呈现，它需要人类的自由”（1948a，45）。换句话说，艺术作品的目的是“让我们在与世界的关系中感到必不可少”。艺术作品呈现世界，不仅是因为它揭示了其中的一些方面，而且还因为它呼唤人类的参与，尤其是在集体行动中（或者对于马塞尔来说，是“共融”）（Goldthorpe 1992）。

这个对艺术作品的定义仍然存在歧义，因为它没有明确指定需要谁的自由。因此，根据每种情况强调的自由，可以得出一些特征。

世界所需要的自由首先是艺术家的自由。每件艺术作品都展示了一种基本的、存在主义的对世界的态度，并且是一种存在主义选择的表达。我们将在下面回到表达的基本概念，但我们已经可以注意到，将存在的重量放在每一个揭示行为上直接导致艺术实践与伦理和政治选择密切相关。

然而，艺术作品的“表达”方面，即它是独特主体性的表现，对存在主义者来说并不是最有趣的；从这个角度来看，存在主义美学与浪漫主义相去甚远。这是因为对于存在主义者来说，存在、自由和自决本质上是积极和实践的概念。存在的选择不仅仅是一个关于“我应该成为谁”的选择，而是关于个性或性格的选择；存在论不等同于天才论。相反，重点是与世界内部的积极关系，特别是与他人的关系。因此，一个人通过自由在世界上所做的事情来定义自己，通过自己提出的改变世界的方式，特别是与其他人类行为者的关系。当艺术家呈现世界时，无论他或她是否喜欢，这个呈现也向其他人提出了在世界中生活的方式，可能（至少对于最具政治意识的作者，如萨特、德波伏尔和梅洛-庞蒂）提出了改变世界的方式。用萨特的话来说，每一个“对世界的想象呈现”都是一种“自由”对“其他”自由关于在世界中参与自由的可能方式的讲述。扩展萨特对小说的定义，我们可以说每件艺术作品都是一种“呼吁”。

因此，艺术作品涉及的自由不仅仅是艺术家的自由，也是观众的自由。用存在主义的语言来说，它是被视为“参与”的自由，也就是说，它不可避免地被卷入参与中并被迫采取行动。因此，萨特提供了另一种定义艺术作品的方式，它确定了艺术的形而上学力量的不同极点：“……作家选择揭示世界，特别是揭示人类，以便后者能够在被揭示的对象面前承担全部责任”（萨特 1948a，14）。

在他们自己的艺术实践和批评工作中，存在主义者倾向于将艺术使命（作为揭示和呼吁）的这种观念解释为支持代表性方法的论点，并反对形式主义和纯粹主义方法。他们普遍怀疑将艺术作品视为自成体系、只对其自身的形式规则负责的“自足”的观念。在这方面，他们与一些现代主义观点不同。实际上，对艺术代表性维度的坚持可能显得过时，因为对艺术作品自主性的更现代的坚持已经标志着大多数 19 世纪末的美学项目及其 20 世纪的后代。存在主义者对艺术作品固有的伦理和政治意义的坚持进一步将他们与其他美学方法区分开来。

## 5. 艺术与荒谬

到目前为止，我们只考虑了人类对世界的主观认识和世界本身之间的联系。然而，存在主义还强调了这种联系的客观方面；即，世界本身作为感知和知识的对象，以及人类行动发生的背景。在这里，关于我们人类努力的世界的“乐观”和“悲剧”观念之间存在一些显著的差异。

“乐观主义”的本体论，如马塞尔或梅洛-庞蒂的本体论，认为世界总体上是一个对人类知识和行动友好的地方。马塞尔尽管对他所认为的现代社会的弊病进行了批判性分析，但他是最乐观的，主要是因为他的本体论具有神学基础。对他来说，渴望完全参与世界（包括上帝）和世界本身之间没有差距，因为我们的存在和参与能力归功于这个世界的最终起源。正如他在日记中写道：“知识存在于存在之中，被它包容”（1935 年，115 页）。尽管梅洛-庞蒂不分享这种神学信念，但他在一个关键点上与马塞尔达成了一致：通过我们的身体在世界中的具体化是我们学会有意义地生活在世界中的基本起点。由于我们通过我们的身体既在世界中又属于世界，梅洛-庞蒂认为，总体上我们对世界的呈现揭示了它的客观特征。

另一方面，萨特、德波伏尔和卡缪的“悲剧”本体论坚持认为，世界对人类努力的不友好，因为世界对我们试图为其引入意义和统一性的努力大多保持沉默。对于卡缪来说，“荒谬”主要指的是世界对我们努力的这种抵抗。虽然我们渴望意义和和谐，但世界除了混乱和盲目力量的随机游戏外，别无他物可提供。我们所有试图在一个最终无法容纳秩序和意义的世界上强加秩序和意义的努力都注定失败。因此，“荒谬”既指世界最基本的状态，也指人类试图克服这个基本事实的荒谬。

然而，尽管卡缪的“荒谬”指的是人类本质上的悲剧状态，但他对自然的冷漠威严充满敬畏，从而达到了平衡。对于卡缪来说，摆脱意义和统一幻觉的一种方式是敞开心扉，欣赏自然的美丽，并在其中参与，沉浸在与野生环境的亲密交流中，例如崎岖的阿尔及利亚风景或地中海，或者在性爱中（1938a；例如，在《局外人》中的幸福时刻，1942a，23-24，116-117）。

另一方面，萨特则坚持认为世界对意义、秩序和美的保留是“令人厌恶”、“令人作呕”的。他的第一部小说《恶心》详细记录了对世界的本体论厌恶。一只伸出的手变成了“一条大白蠕虫”，一杯啤酒成了一个敌对的伴侣，主人公试图避开它的“目光”长达半个小时；海滩上的一块鹅卵石揭示了从世界“通过手”传递的“恶心”。然而，即使在这里，美学体验也会引发一些特殊时刻，让主人公得以逃离本体论的“恶心”。例如，当小说的主角突然在咖啡馆里听到一首爵士乐时，它像一条“钢铁之带”指向了超越日常劳累的不同时代（萨特 1938，21-23）。

许多存在主义文学作品试图描述人类自由与世界的基本本体特征的纠缠。诚然，这适用于某些存在主义作家而非其他人。例如，马塞尔的戏剧探索了现代个体在回应超越的吸引力以及对信仰和希望的投入时所遇到的困难。但这些障碍主要源于社会制度（尤其是婚姻）和历史事件（20 世纪的悲剧环境以及马塞尔所认为的现代社会的危险客观主义）。同样，德·波伏娃的小说往往描绘了个体在超越社会道德束缚之外寻找真实自我的过程。相比之下，卡缪和萨特的大部分文学作品致力于描述人们在寻找自己的位置时所面临的困难，不仅仅是在社会环境中，还包括自然和物质环境。正如我们所指出的，他们文学作品中最著名的段落之一也描述了世界的突兀性被克服的时刻，产生了短暂而崇高的与自然和他人的感官交流体验。

## 6. 艺术作品的本体论

萨特从存在主义形而上学的基础上，对艺术功能的定义得出了一些特别有趣的结论。这些结论涉及到当代讨论中所称的艺术作品的"本体论"：即艺术作品的不同元素及其内部关系的现实类型。米克尔·杜弗雷纳最彻底地追求了这种本体论的方法。

萨特早期关于想象力的文本已经提供了重要的见解（特别是在杜弗雷纳的《审美体验的现象学》（1973）中对它们进行了详细讨论）。人类主体性所具有的自由最生动地体现在一种特定类型的意向性中：对对象的想象。想象力是人类意识的力量的典范，因为它是一种意向性，它在同一行为中既假定了对象的存在，又假定了它的不存在，因为它将其"意向"为一种虚拟对象。在想象中，对象确实被意识所意向，但"作为缺席"，"包含一定部分的虚无"，因为它被假定为此时此地不存在（萨特 1940 年）。这使得它与感知所涉及的意向性类型有所区别，其中一个关键方面正是将其对象假定为存在的。

对图像意识中“去实在化”方面的强调对艺术作品的本体论地位有重要影响。艺术作品的真实、物质元素，严格来说，并不是审美判断所依附的实际元素。相反，审美判断依附于一个虚拟对象，即作品的理想品质，其中体现了作品的意义、力量和美感（萨特，1940 年，213 页；参见杜弗雷纳，1973 年，3 页）。根据这种观点，艺术作品的物质方面是理想方面显现的“场合”。萨特坚持在这里要摒弃任何对二元论的怀疑：“没有想象的实现，我们也不能谈论它的客体化”（同上），好像先前的心理表象已经“客体化”并在实际的艺术作品中实现了一样。相反，“真实”的艺术作品有两个方面：一个是真实的，一个是“非真实的”（_irréel_，虚拟的或理想的）。然而，这两者是无法区分的。“因此，绘画应该被看作是一个物质的东西，不时地被一个非真实的东西所访问，这个非真实的东西恰恰就是被绘制的对象”（同上；参见杜弗雷纳，1973 年，3-18 页）。萨特说，真实是理想的“类比”。梅洛-庞蒂用类似的术语来表达，首先是以意义和非意义的术语，后来是以可见和不可见的术语：艺术作品的理想内容“透明地存在于感性之后或感性的核心”。它“在下面加倍了光和声音，是它们的另一面或深度”（梅洛-庞蒂，1964 年，150-151 页，但在 1945 年，182-183 页已经提到）。

艺术作品的这种一般“否定”维度（作为一个理想对象，它不能简化为承载它的物质性）也适用于艺术作品的每个元素及其关系（绘画中的颜色和形状，小说中的词语和句子等）。存在主义美学通常强调艺术表达给世界带来的统一性。由于这种对有机统一的强调，它似乎提出了一个相当传统的艺术作品审美品质的形象（例如，从神学角度来看，马塞尔对交响乐和赋格作为自成一体的“完美”示例的讨论\[1960b，53-54 页]）。

然而，萨特对艺术作品元素之间关系的分析表明，将统一性作为艺术美的标准并不像听起来那么平庸。萨特关于想象力的战前文本对这个主题尤为有启发性。在这些文本中，萨特展示了人类意识的力量与艺术作品的内在连贯性之间的实质关系，人类意识有能力“否定”世界（根据一套存在主义价值观忽视其中的某些方面并强调其他方面），而艺术作品的内在连贯性正是基于这一点：

> …每一笔画（都）不是为了自身，（…）它（是）与一个虚幻的综合整体一起给出，艺术家的目标是构建一个由真实颜色组成的整体，使这个虚幻得以显现。（…）我将这些虚幻对象的配置称为美（萨特 1940 年，216 页）。

这意味着存在性项目的一致性，从中世界以特殊方式呈现，也要求艺术作品的一致性。但上述引文还指示了构成整体组成的不同元素之间的关系：最终，每个对整体构成有贡献的特定物质元素都通过一种否定关系与其他元素相关联。

支撑这种对艺术作品结构的观点的意义理论似乎预示了索绪尔对语言的定义。众所周知，索绪尔将语言的功能分析为一种“辨识”系统，其中每个符号的意义不是由词语和指称物之间的实质性一对一关系决定的，而是由其在整个语言系统中的位置决定的。基本上，一个符号的意义是基于“不是”其他符号之一。例如，“狗”之所以有其特定意义，是因为其所指的符号（声音）与所指的对象（预期的意义）与其他所有符号，尤其是相近的符号（如“木头”、“雾”、“上帝”等）不同；同样，“狼”、“猫”等也是如此。

以同样的方式，致力于意义表达的存在主义哲学家（萨特和梅洛-庞蒂）坚持认为，在给定的构图中，美学元素的本质是区别性的，而不是由于其自身的实质性意义。这意味着，例如，在一幅画中，从作品的其他部分中孤立出来的特定颜色所带来的愉悦并不是“美学”上的，而只是在较低的意义上：仅仅是对感官的愉悦。这也意味着，作品（文本、绘画等）的意义和美学力量往往更多地依赖于未被表达或未被展示的东西；依赖于构图元素之间的空白，而不是明确展示的元素。存在主义者都坚持认为，意义在很大程度上可以在某种形式的“沉默”中找到。在小说的情况下：

> …文学作品虽然是通过语言实现的，但从不是在语言中实现的。相反，它本质上是一种沉默和对言语的争辩。一本书中排列的十万个字可以逐个阅读，但作品的意义并不会浮现出来；意义不是词语的总和，而是其有机的整体（萨特 1948a，30）。

这意味着艺术作品的不同元素不应该被单独或从它们的直接现实中接近，而应该从它们有机、系统和否定的功能来考虑。绘画中的颜色，小说中的词语选择和句子的节奏都只是痕迹、省略、省略和停顿，它们在否定中暗示着，正如这些元素积极地指示了对世界某种观点的轮廓一样。

## 7. 表达理论

对人类意识“虚无化”世界的能力的强调，相当于对艺术家创造自由的辩护。艺术作品是人类意识力量最引人注目的例子，它以一种方式转向世界，从中吸收某些元素并排除其他元素，符合一种基本的存在主义项目。艺术实践是人类自由最杰出的证明之一，因为它展示了人类实践如何能够从给定的世界中重新创造（卡缪，萨特，德博伊，梅洛-庞蒂）或恢复（马塞尔）一个新的、更有秩序的世界。卡缪提供了存在主义美学的一个核心原则的简明表述：“写作已经是选择”（卡缪 1951 年，271 页）。

存在主义哲学家并没有回避对艺术实践的内部（美学）和外部（伦理和政治）限制进行阐述，但他们的美学基本上宣称了艺术家的根本自由，同时也将其视为人类自由的特权典范。例如，卡缪将艺术活动、成为艺术家的选择作为人类应对荒谬的特权方式之一（卡缪 1942b，86-88 页）。许多关于美学问题的存在主义文本强调了创造力的“神秘”，艺术作品所代表的惊人“解决方案”，以及引起观众和哲学家钦佩的“表达奇迹”。

但是，激进的自由是模棱两可的，因为它必须与一个被赋予的事实性（存在主义者从海德格尔那里借用的一个术语）一起工作，即一组未被它创造的给定因素（物理、社会等）。对于艺术家来说，这种模棱两可性已经存在于成为艺术家的决定和激情中。尽管一组遗传和社会前提影响了这个决定，但它同样也是在特定情况下个体决策的产物。

艺术作品也陷入了同样的模棱两可性。一方面，它是一个不受限制的人的自由创作，是个体个性的纯粹独特的表达。另一方面，它受到各种因素的限制，这些因素对其结构产生影响：观众、将接收作品的历史时期、构成艺术作品的材料元素，特别是艺术家重新使用和重新组合以创造新作品的已有符号元素。

梅洛-庞蒂在 20 世纪 50 年代的著作中提出了一种独特的存在主义表达理论，特别关注后者的维度。可以说，这种表达理论捕捉并明确了其他一些存在主义作家在这些问题上的共享思想。

在《世界的散文》（1964 年）中，梅洛-庞蒂探讨了意义和赋予意义的活动的出现和逻辑，符号和表达的例子，以文学作品（尤其是小说）为例。斯坦达尔为他提供了一个典型的案例研究。从艺术作品中得出深刻的哲学结论的尝试是存在主义实践的典型特征。

首先，文学作品可以通过将作家视为创造新意义、实际上是一种新语言（乔伊斯式的英语，福楼拜式的法语等）的方式，帮助我们理解意义和赋予意义的现象，通过重新组合与整个历史社区共享的语言。这是一个真正模糊的方面，可以（一方面）被视为表达的神秘性的证明，是使新的从旧的中产生的创造力的证据，而（另一方面）这种新的只有在已经建立的基础上才可能。但这个初步的观察指向了一个更深层次；在这里，绘画提供了最宝贵的线索。在讨论安德烈·马尔罗的关于绘画史的开创性论文（马尔罗 1953）时，梅洛-庞蒂阐述了一个详细的存在主义意义理论，其中艺术作品起着核心作用。胡塞尔的“透视”隐喻被借用并转化为感知力量和人类存在的形而上学条件的一般公式。

可以说，意向性与在一个没有人类存在之前的世界中建立透视的确立相一致。为了使现实以其所有不同的品质和结构出现，需要人类意识。艺术家与其他语言使用者的区别在于对世界的特定观点的一致性和连贯性。这种连贯的观点在世界的混乱中引入了一种规律性和结构性。它引入了方向：高低、左右。也就是说，它引入了意义。

这种艺术表达与意义之间的联系导致了对风格概念的重大重新评估。在这个背景下，风格不再是一种表达意义的肤浅方式，而是指一种从世界可以被接近的基本观点；它指的是在表达行为之前不存在的一种观点。它指的是一种“不可替代的偏离”，只有从特定的世界存在方式才有可能，随后以象征性语言重新捕捉，无论是文学的语言形式还是绘画的“间接语言”。风格是一种连贯的观点，一种“连贯的变形”，一种从特定角度来对待世界的方式。根据这个模型，风格不是表达预先存在的意义，而是创造意义。卡缪在《叛逆者》中专门探讨艺术表达的美学维度时，提出了一种相应的观念：

> …艺术中的统一出现在艺术家对现实施加的转化的极限处。艺术家通过他的语言和从现实中提取的元素的重新分配所施加的这种修正被称为风格，它赋予了重新创造的宇宙以统一性和边界（卡缪 1951 年，270 页）。

这反过来给了表达中新旧关系更具体的意义。真正的表达（无论是学习者的第一次真实自我表达，新的科学意义，还是真正的艺术成就）既是完全独特的，又是对共享元素的重新组合；它改变了旧有的东西。为了实现真正的表达，因此需要两种形式的言语：“说话的言语”和“被说的言语”（梅洛-庞蒂，1945a，197）。这解释了一个令人困惑的事实，即真正的表达必须同时是真正的创造，是前所未闻的东西，但只有在了解所使用的语言（自然语言、科学语言或艺术语言）时才能理解。换句话说，表达始终也是一种“说话者”与说话者群体之间的交流形式。假设梅洛-庞蒂的分析代表了其他存在主义作家的观点（参见萨特，1948a，56，其中使用了相关概念“中介”；“交流”是马塞尔戏剧哲学的核心概念），我们可以注意到，存在主义美学再次与许多现代艺术潮流相左，后者坚持在艺术语言和日常语言的功能和用途之间划清了根本的界限。例如，像保罗·瓦莱里这样的重要诗人和文学理论家受到马拉美著名的将诗歌描述为“给部落的词语赋予更纯粹的意义”的启发。我们还可以提到超现实主义和表现主义画家和电影导演，他们试图突破日常意象以改变现实。

艺术交流也具有超越时代和跨越语言的能力。除了艺术交流的历史特定性（艺术语言重新使用其同时代人的语言）之外，根据存在于世界中的基础上赋予意义的任务是人类存在的形而上学条件的一部分，因此适用于历史上的所有人类。因此，考虑到艺术是一种“更高程度”的交流，艺术作品不仅是真正表达的显著例子，而且也体现了每一个意义行为对其他人类表达行为的过去和未来的开放性。

在这一点上，我们可以注意到许多存在主义作家（这种紧张感在萨特的作品中非常明显）美学中的紧张关系，即艺术品的相对超越历史的意义和它们的绝对“处境性”之间的紧张关系：艺术品在特定情境中提供了一种参与式自由的形象，这种形象只有当代人才能真正理解（萨特 1948a，50-52）。至于梅洛-庞蒂，他坚持认为绘画历史的基本统一性，使我们能够在现代艺术家中找到过去艺术家的痕迹和回响。绘画历史是历史的微观形象，也是现代人理解过去行动和激情能力的证明（梅洛-庞蒂 1964b，72）。梅洛-庞蒂对跨越时代的共情可能性的展望并不否认意义形成的历史相对性。它展示了尽管历史背景之间存在时空距离，人们仍然可以相互理解，历史学家可以理解以前的时代，人类学家可以理解其他民族，我们也可以在某种程度上理解过去艺术实践的一些意义。其他民族的表达成就既是根本上的陌生，又是与我们相称的表达姿态的结果，因为它们是共同的人类能力的产物，即超越自然世界并将其重新创造为有意义和有序的宇宙的能力。

## 8. 艺术家

存在主义美学的一个核心共同假设是人类存在的本质模糊性，超越了存在主义者之间的宗教和政治差异。我作为意识是完全自由的，但又被我的事实性所决定，即我的意识出现在世界中的物理、社会和其他环境。在这一特定观点上，海德格尔的存在分析是一个共同的参考，将原本不同（或者说敌对）的思想家联系在一起。强调人类事实性的重要含义是，它在哲学和艺术之间建立了重要的联系，从这个角度来看，艺术也旨在探索人类存在的形而上学模糊性。

这使得艺术家从至少两个角度上拥有特殊地位：

1. 艺术活动作为一种存在选择，是一种特权模式，可以承担和实现人类存在的矛盾性质。用卡缪的话来说，艺术活动是面对荒谬的关键态度之一。卡缪在《西西弗斯神话》（1942b，127）中对艺术的赞美，将艺术表达视为“喜悦”的终极形式，尽管其他存在主义者在荒谬问题上存在明显的差异，但这种观点对其他存在主义者来说也是正确的。事实上，许多其他存在主义作家也发表了类似的观点，反映了他们自己的生活选择，特别是他们决定追求哲学和文学事业。许多存在主义著作中所包含的个人维度，使得这些文本在哲学史上具有特殊地位，因为它模糊了哲学写作类型的定义中一个重要的界限，即理论与传记、个人与普遍之间的界限。马塞尔的“形而上学日记”就是一个很好的例子。日记不仅仅是一种独特的哲学分析形式，还展示了马塞尔对真实自我的理解，即通过本体论探究、艺术创作和个人参与的结合实践逐渐觉醒到“存在的吸引力”。萨特也写了一本自传性的作品《文字》，毫无疑问是他的杰作之一。卡缪的最后一部叙事作品《堕落》也可以说是同样将自传与对其哲学的讽刺叙述相结合。

除了他们自己的个人实践之外，存在主义者还在伟大艺术家的生活中找到了哲学意义，并对他们选择成为艺术家的时刻以及这一原始选择如何在他们的一生中展开感兴趣。艺术家为“存在”和“表达”的悖论提供了范例性的案例研究（萨特 1947b，1971）。事实上，这不仅适用于作家和画家，也适用于演员。对于卡缪来说，实际上演员是那些“从人类存在的形而上学真理中得出最好结论”的人（1942b，107）。

2. 艺术家的活动在表达一个连贯的世界方面也具有深刻的意义。每个人都必须做出存在选择并有表达的需求，但艺术家呈现了人类存在这些方面的特别纯粹和强大的典范。他们的成就值得钦佩，因为它们涉及虚拟世界的创造。每个意识，每个存在于世界中的存在都是有表达力的，但这种表达很少是真正的_新颖_。大多数时候，人类的表达只是制定的意义的重复，就像口语的准自动使用一样。只有伟大的艺术家展示了表达的力量的纯粹性、新颖性和连贯性。重新创造一个能够恰如其分地展现现实世界复杂性的虚拟世界是一种几乎“奇迹般”的事实，正如梅洛-庞蒂在谈到塞尚时所说的那样。正如我们所看到的，存在主义者在强调天才方面与浪漫主义者并不相距。

由于真正艺术家的表达世界是对世界的新视角，与艺术家整个独特的存在方式相同，因此在他或她的作品中会有深层次的连续性。艺术作品在时间和空间上建立的交流首先在作品本身内部进行，其中主题和风格特点在整个作品中回响（卡缪斯 1942b，102-103；梅洛-庞蒂 1964b，67）。但艺术活动中存在着固有的宿命论。表达活动只能是一种表达的_尝试_，并且在结构上注定会失败，因为世界上有太多要揭示的东西。表达的手段是有限的，并且它们以扭曲的方式运作，既通过直接指称，也通过省略和暗示。这导致卡缪斯得出结论，创造性活动，就像所有自由活动一样，最终只是另一种荒谬的尝试来应对人类生活的荒谬性（1942b，130）。

## 9. 观众

观众的体验也具有本质上的模糊性。一方面，真正的艺术家创造了一个新的虚拟世界，表达了一个连贯、独特的对世界的观点，这个观点是所有人共享的。当观众成功地遇到艺术作品时，观众们突然改变了自己的感知方式，必须采取一种新的视角。用语言的隐喻来说，日常交流的疲惫、成规的语言（“口语”或沉淀的语言）被一种“说话”的语言所更新，这是一种真实的表达，它强加于观众（无论是读者还是观众）。因此，艺术作品在某种意义上创造了自己的观众（Merleau-Ponty 1964b, 86，还有 12-13；参见 Dufrenne, 1973, 63–71）。

然而，在艺术享受中也存在着一种积极的一面，比如阅读。如果没有观众的凝视，或者读者的阅读，艺术作品的表达就纯粹是主观的。它只有通过观众的象征性消费才能在现实中变得客观，并展现出它的意义。然而，这种行为并不是被动的：它调动了观众自己的表达力和想象力。阅读、观看或听取，正如萨特所说的，“是有目的的创造”：“写作就是向读者发出呼吁，让他们通过语言将我（艺术家）所承担的启示引入客观存在”（萨特 1948a，32；杜弗雷纳 1973，47-60）。马塞尔对戏剧作为“共融”体验的理解也暗示了观众的积极参与。

审美体验的模糊性直接与上述表达手段的否定性理论相关。艺术作品在能够定义一个连贯的世界观时发挥作用，然而这个世界观主要是以否定的方式定义的，作为世界中可迭代和一致态度的痕迹。因此，观众需要将这些痕迹、断裂和省略转化为积极的特征：“观众的想象力不仅具有调节功能，而且具有构成功能。它不是在玩耍：它被要求在艺术家留下的痕迹之外重新组合美丽的对象”（萨特 1948a，33）。

萨特（Sartre）和梅洛-庞蒂（Merleau-Ponty）经常使用的一个隐喻是艺术作品的两个方面，类似于镜子的两个面。艺术家只能从内部看到自己的作品；在某种意义上，他或她“生活”在艺术作品中，因为表达力根植于一种独特的存在方式。为了使作品成为具有明显意义的客观实体，观众的理解和想象力需要重建痕迹之间的有意义的沉默。而这种理解不能是被动的，因为真正的表达意义涉及一种新的存在方式。观众或读者被要求实现与原始的存在方式相同的方式：“如果他是一个作家，也就是说，如果他知道如何找到行为中的省略、省略和停顿，读者将回应他的呼唤，并在他所激发和统治的想象世界的中心与他相遇”（梅洛-庞蒂，1964b，89）。再次强调，审美体验的一个关键特征是沟通，即主观态度在他人中找到的“回声”。

## 10. 存在主义的“艺术体系”

这种将艺术作为表达和交流的特权媒介的观念（在存在主义哲学中，这些词的实质性和形而上学意义上）导致了对不同艺术形式的相对一致的处理，类似于一种宽松的存在主义“艺术体系”。艺术体系不仅解释了艺术的本质，寻求艺术的定义并确定其社会、政治或哲学功能。它还对艺术进行了层次排列，说明每种形式如何使用特定的材料和表现手段来实现这些功能。最后，通常会将一种特定的艺术形式视为特权，作为实现艺术使命方式的典范。从康德及其直接追随者到阿兰，所有经典的哲学美学都提出了自己的“_美术体系_”（阿兰 1920 年，纳坦森 1968 年）。

### 10.1 戏剧

对于大多数存在主义者来说，戏剧是最重要的艺术形式，即最能让艺术家利用自由创造一个同时吸引观众自由的虚拟世界（无论我们如何定义这种自由，无论是神学上还是政治上）。对于卡缪、德·博沃亚、马塞尔和萨特来说，哲学活动和作为剧作家的认可是密切相关的（Goldthorpe 1986）。马塞尔将自己定义为“哲学剧作家”（philosophe-dramaturge，参见 Lazaron 1978），坚持认为哲学冥想和戏剧创作之间存在着不可分割的统一。事实上，值得注意的是，除了德·博沃亚（她在戏剧创作方面的单次尝试并不成功\[参见德·博沃亚 1945b 和 1962，672-673]）之外，他们在当时都以剧作家和哲学家的身份同样出名。

可以说，萨特对他所处时代的戏剧的理论反思至今仍然是最广泛阅读的。在描述对他来说存在主义戏剧的定义特征时，萨特也旨在确定戏剧本身的一些主要方面。由于这些特征根植于他对自由的理论，戏剧对于萨特来说是至高无上的艺术。

自然美学的普遍性与戏剧的认同已经在一个事实中显而易见，即同一个词——“情境”——同时概括了人类存在于世界中的形而上学位置，并总结了戏剧的核心美学要素（萨特，1976 年，35 页）。法国存在主义的两个“敌人”，萨特和马塞尔，在“情境”概念的核心性上达成了一致。《什么是文学？》将文学的使命定义为试图“揭示世界，特别是揭示人类给其他人，以便后者能够在被揭示的对象面前承担全部责任”（萨特，1948 年，14 页）。戏剧以真实的人类实践为中心，面对具体情境的矛盾，是呈现人类自由的悲剧责任的最佳媒介，事实上，“我们被注定要自由”在一个对我们的计划不友好的世界中。

这种对行动和情境的强调导致了一系列高度规范的规则，正如我们在萨特对当代戏剧写作和制作的批评评论中所看到的那样。为了达到“情境剧院”的目标，写作和制作必须抵制将焦点放在角色上的诱惑；它们需要呈现出最根本的人类自由受到威胁的典型“情境”，尤其是通过不同类型的普遍“权利冲突”。戏剧需要避免心理学，专注于行动（与马塞尔的戏剧形成鲜明对比，后者主要关注内心良知的冲突）；它必须警惕可能将焦点从冲突的暴力转移开的现实主义方法。出于同样的原因，剧本的持续时间和角色的数量必须减少。舞台必须是空的，语言必须是直接但非现实的，尽可能强烈地压缩情境的尖锐性。简而言之，存在主义戏剧明确意图回归希腊的概念，试图在一个没有神的世界中呈现当代的“神话”（萨特，1976 年）。

但是情况，确切地说，是有位置的：它们总是发生在特定的社会和政治背景下。因此，戏剧呈现的神话具有两个时间维度：1）因为它们关于人类“存在”的独特特征，所以像希腊和科涅利安悲剧一样，具有超历史的吸引力；它们是关于人类自由的戏剧。这解释了许多存在主义戏剧的古典倾向。因此，通过卡利古拉这个角色来上演现代荒谬自由的困境是完全有道理的，正如卡缪在他最著名的一部戏剧中所做的那样。2）情境总是具体的，特别是具体的社会和政治环境，具有特定的权利冲突。在第二次世界大战后的几年里，权利冲突被广泛理解为自由权利与社会主义理想之间的冲突。所有存在主义者都同意这一点，马塞尔是一个明显的例外。对于他们来说，“共产主义问题”（即是否接受 1948 年《什么是文学？》出版时提出的解决世界面临问题的共产主义方案）是他们最紧迫的政治问题之一。更一般地说，我们可以提到个人参与的价值问题，与参与集体运动的问题（这是马尔罗的小说，尤其是他的《人的条件》所关注的存在主义美学的核心问题），以及个人自由在全球力量冲突时代的地位。当他们制定他们的美学理论、写作他们的戏剧和小说时，这些问题是存在主义者关注的重点。

我们已经注意到萨特和马塞尔在强调情境概念上的相似之处。尽管萨特注意到存在主义戏剧的其他特征在形式上也适用于马塞尔的戏剧，但他们在戏剧创作方法上存在明显的差异。对于萨特来说，戏剧的最终正当性是政治的，而对于马塞尔来说，它是形而上学的：这是一个关于寻找救赎和希望，以及保护信仰可能性的问题。然而，与萨特一样，马塞尔的戏剧也上演了他所看到的时代的具体问题，例如，技术的崛起如何导致对世界和尤其是对其他人的简化态度，世纪的暴行以及现代个体的道德迷失。尽管马塞尔具有形而上学的乐观主义，但他的戏剧与其他存在主义戏剧一样，都有明显的忧郁情绪。他想描绘“灵魂在流亡中的戏剧，灵魂因为与自己和他人的缺乏交流而受苦”（《特鲁瓦方丹尼斯前言》1953 年，35 页）。马塞尔的戏剧一贯描绘了主要角色所遭遇的荒谬感逐渐蔓延的感觉。一个被遗忘的事实是，马塞尔写的戏剧比其他存在主义者都多。

### 10.2 小说

小说与戏剧非常接近，是存在主义者选择的艺术形式。对于大多数存在主义者来说，最终的榜样不是哲学家，而是当代小说家；其中两位特别具有典型性，即陀思妥耶夫斯基和卡夫卡。萨特、德波伏尔和卡缪以同等程度的小说家和哲学家自居。他们与彼此的小说作品的交流至少与他们的理论作品一样多，甚至更多（卡缪 1938b，1939 年，萨特 1943b）。事实上，正如前面所提到的，小说和自传体写作是他们哲学观念的直接应用。“思考就是创造一个世界，”卡缪写道，显示了哲学和虚构创作之间的深层联系（卡缪 1942b，87-91）。原因与戏剧相同：叙事小说专注于一系列“情境”，在这些情境中，人类面临的基本存在选择可以被精心安排，这是一种强大的方式，可以引发读者自由想象力，并呼唤他们采取行动：“事实上，小说不就是一个赋予行动形式的宇宙吗？”（卡缪 1951 年，263）。小说是世界的启示，尤其是在其社会和政治紧迫性方面，通过为其他自由赋予自由。正如梅洛-庞蒂在《形而上学与小说》中写道：“知识作品一直关注于建立对世界的某种态度，其中文学和哲学，就像政治一样，只是不同的表达方式；但是现在\[多亏了存在主义哲学]，这种关注已经变得明确起来”（梅洛-庞蒂 1945c，27；另见卡缪 1942b，92 和 1951 年，258-267）。

在存在主义美学中，艺术活动及其作品具有外在目标：在形而上学和政治意义上向他人展示世界。正如前面所提到的，这种美学理论与艺术作品本身就是一个目标，或者说风格和形式自证其正的观念相冲突。因此，存在主义者对当时的一些主要艺术运动持有深深的怀疑，特别是超现实主义，即使其中一些人欣赏其反叛精神（卡缪 1951，88-100）；或者后来的“新小说”（阿兰·罗布-格里耶、娜塔莉·萨罗特和克洛德·西蒙）以及围绕后结构主义期刊“Tel Quel”发展起来的文学作品（德·波伏娃，见弗朗西斯和冈蒂埃尔，226，233-234）。与达达主义、超现实主义和紧随存在主义时代的文学先锋相比，存在主义美学显得过时，几乎保守。它毫不掩饰地呼吁在形式主义和现实主义之间找到一种新的古典主义（无论是自然主义还是社会主义版本），超越浪漫主义（卡缪 1944 和 1951，268-271），因为文学的道德和政治维度不仅仅是反抗日常语言和当时的社会政治秩序，而且还包括更具要求（但谦逊）的任务，即适当地命名世界，以揭示其中存在的巨大不公正，并重新发现其瞬息万变和非人类的美（卡缪 1951，272-279）。在他作为文学评论家的多产工作中，萨特始终坚决反对形式主义和“为艺术而艺术”，即使是对于像马拉美或福楼拜这样的法国著名作家。然而，也可以认为，从 20 世纪政治与艺术的关系的角度来看，存在主义对艺术保持与日常现实的紧密联系（以履行其道德和政治角色）的要求也完全符合当时的时代背景。

“为艺术而艺术”的谴责适用于所有艺术形式，并对美学批评和风格的概念产生重要影响。存在主义者非常努力地指出，他们对艺术中形式主义、纯粹主义和自足主义的拒绝并不等于提倡一种粗糙的现实主义（卡缪 1951，268-270；萨特 1948a，44）。正如我们在戏剧的例子中已经注意到的那样，存在主义美学的古典主义方面影响了风格手段的选择：“一个人不是因为选择了说某些事情而成为作家，而是因为选择了以某种方式来说这些事情。当然，风格决定了散文的价值。但它应该不被注意到”（萨特 1948a，15）。

此外，存在主义对意义的定义为否定，对表达的定义为“连贯的扭曲”，这意味着风格的成就（能够揭示新的意义）不仅依赖于词语和句法的选择，还依赖于定义表达性姿态的“沉默”和省略。

### 10.3 诗歌

在强调行动的情境中，存在主义者与诗歌之间存在着不安的关系。只有卡缪斯（Camus）在尼采（Nietzsche）的榜样下写了一些诗（在他的青年作品和笔记本中，卡缪斯 1933 年，1935-1941 年）。在卡缪斯的许多段落中，诗歌具有积极的内涵。然而，这种内涵指的是语言的特定品质，即使用生动形象来传达有关人类状况的某种真理，而不是诗歌作为一种特定文学形式的优点。

对于萨特来说，19 世纪小说家们从事“为艺术而艺术”的立场与现代诗人对待语言的问题方式并没有太大的不同。事实上，萨特对 19 世纪两位法国重要诗人波德莱尔（Baudelaire）和马拉美（Mallarmé）的研究，与他对福楼拜（Flaubert）的广泛研究一样，都带有同样的不赞成态度（萨特 1947b，1952b，1971-72）。对于萨特来说，现代诗歌最终是对语言的误用。它将语言视为目的而不是手段，就像画家使用颜色一样。这忽视了在语言中物质性和意义之间的关系与其他艺术媒介相反的事实。对于存在主义者来说，语言是最受青睐的艺术媒介，因为作为最直接的表达方式，它最能揭示情境的真正意义，即作为世界的一部分，人类自由在形而上学、伦理学和政治学上直接参与其中。另一方面，诗人们“是拒绝使用语言的人。既然真理的追求发生在并通过语言这种工具来构思，那么无需想象他们的目标是辨别或阐述真理。他们也不梦想给世界命名”（萨特 1948a，5）。在使用语言时，现代诗人似乎忽视并违背了存在主义者赋予它的主要特质，即其代表性和沟通能力。这解释了为什么诗歌仍然处于存在主义艺术体系的边缘，作为一种不如戏剧和小说那样哲学和政治至高无上的文学体裁。存在主义者再次与超现实主义者完全对立，超现实主义者谴责小说，将诗歌视为真正的艺术媒介。

然而，存在主义者们也有一些值得注意的例外。例如，卡缪（Camus）在对勒内·夏尔（René Char）的作品进行了生动的评论（卡缪 1935-1936），并在战后法国荒谬局势中，将弗朗西斯·庞格（Francis Ponge）的作品视为文学任务的杰出例证（卡缪 1943）。萨特（Sartre）也专门对弗朗西斯·庞格的作品进行了长篇且大部分是正面的评论，认为它是一种俗世现象学（萨特 1944 in 1947a）。这种积极评价很可能是基于误解，因为庞格似乎对语言的看法与萨特完全相反，他认为诗歌恰恰是最能“命名世界”并使人类自由面对责任的形式。

### 10.4 非语言艺术：绘画和音乐

存在主义者对诗歌的不感兴趣（尤其是萨特，他对诗歌的态度几乎是完全否定的），是基于他们认为诗人对语言的使用是错误的观点。出于同样的原因，其他非言语性的艺术形式吸引的兴趣也几乎与诗歌一样少（然而，参见卡缪斯 1951 年，257 页）。然而，当它们被讨论时，它们比诗歌更受到青睐，因为它们不以语言为媒介，这意味着对诗歌的指责变得无关紧要。将语言作为表现人类自由的卓越媒介的强调，再次重申了一个古典论证，这个论证已经成为黑格尔美学的核心（这是存在主义者完全意识到的事实\[萨特 1948a，5 页]）。对其他艺术形式的影响是，它们能够产生和传达理想的内容、意义和美，但这些内容从来没有像语言表达那样透明地被访问。相反，非语言艺术形式中的理想内容仍然被困在艺术作品的物质性中，就像被胶粘住一样：“……用颜色和声音工作是一回事，用文字表达自己是另一回事。音符、颜色和形式不是符号。它们不指向任何外在的东西。（……）正如梅洛-庞蒂在《感知的现象学》中指出的那样，没有一种感觉的质量是如此贫瘠，以至于它没有被意义所渗透。但是，它内在的微弱意义，一种轻快的喜悦，一种羞怯的悲伤，仍然是内在的，或者像热雾一样颤动；它就是颜色或声音”（萨特 1948a，1 页）。

这似乎在存在主义者中引入了一些重要的差异，因为例如梅洛-庞蒂声称所有艺术形式都像语言一样发挥作用。但梅洛-庞蒂在艺术形式之间的重要差异上与萨特达成了一致。《世界的散文》确立了所有表达行为背后的单一来源，使它们与语言相提并论，只是承认了语言的特殊性，这与萨特的观点类似。例如，绘画中的“声音”——绘画的理想内容的隐喻——是“沉默的声音”，只能说出一种“间接的语言”（马尔罗的著名绘画历史研究的标题）。也就是说，它们仍然与它们特定的物质性相连，使作品成为一个封闭的世界。在梅洛-庞蒂反复使用的隐喻中，每个画家都重新开始绘画的历史（1960 年，309-311 页），因为同样的可见世界呼唤着无数表达变化，每个变化在其确定的连贯性中都是独特的。因此，绘画的历史确实由不断的回声和交叉组成，每一代都重新审视过去几代的视觉主题和技巧，但作品之间的交流是偶然的、间接的，不能积累。绘画的历史没有进步。另一方面，语言中从过去获得的意义沉淀在当前的意义中，并允许早先讨论过的口语和言说之间的辩证法（梅洛-庞蒂 1964b，97-113 页）。这意味着文学的材料携带着它所讲述的生活世界的沉淀历史经验。文学也没有进步，不像科学进步那样，但是小说仅仅通过使用它所产生的生活世界的语言，就是广泛历史叙事的直接见证。因此，它能够非常有力地描绘伦理和政治情境。

准确地说，诗人的罪过在于将语言视为声音或音符；它是将语言视为一种物质并崇敬其物质性。这忽视了语言表达的本质，其中符号必须被穿越以达到其意义。相反的错误是保罗·克利（Paul Klee）的错误，根据萨特（Sartre）的说法，他将颜色既用作符号又用作对象（1948a，23）。存在主义艺术的系统按照黑格尔的原则进行排序，其中涉及语言的艺术统治其他艺术，因为它们最能表达人类的自由。

在萨特的《什么是文学？》中，这种对绘画物质性的明显蔑视似乎与存在主义者的另一个美学原则相矛盾，即艺术能够见证世界的突兀之处，并在卓越的审美交流时展现其非人类的美。事实上，在萨特的一些较小的文本中（例如，他为展览开幕式写的那些文本），他似乎回到了艺术作品的这一方面，这一方面他自己在他的第一部小说中有如此强烈地展示过。然而，确实存在主义者更感兴趣的是人类如何在荒谬的世界中解决他们自由的纠缠，而不是描绘那个世界的物质性。梅洛-庞蒂（Merleau-Ponty）关于塞尚绘画的本体论伟大性的文本并不代表存在主义美学的普遍性，而只反映了该作者对艺术和本体论的独特观点。

音乐，在某些古典艺术体系中（例如在叔本华和尼采那里），被视为最高和最形而上的艺术形式，但在存在主义美学中却受到了模棱两可的对待。例如，在《西西弗斯的神话》中，卡缪似乎在说，音乐是绝对荒谬的艺术，因为它以最纯粹的形式实现了所有意识到荒谬的艺术所应关注的内容，即在没有任何终极意义的情况下，“肉体的胜利”：

> ...心灵根据既定和测量的法则与自身玩耍的游戏发生在属于我们的声音范围内，而这些振动却在一个非人类的宇宙中相遇。没有比这更纯粹的感觉了。（...）荒谬的人承认这些和谐和形式是属于他自己的（卡缪 1942b，91）。

马塞尔经常强调音乐在他的哲学启发中所起的重要作用。他以对 19 世纪古典诗歌的即兴演奏而闻名，这一点在二战后被他的妻子注意到。我们之前看到，萨特在《恶心》中的一段著名描写中，将在咖啡馆里遇到爵士乐描述为一种崇高的体验，其中音乐流动的美丽内在一时超越了物质世界令人作呕的无意义。还要注意到德·博沃亚对音乐的晚期热情（见弗朗西斯和冈蒂埃尔 1979 年，67 页）。

尽管将音乐描述为荒谬世界中一种特权的有意义体验，但存在主义者中没有人对音乐、哲学和存在条件之间的关系进行持续的分析。卡缪对音乐的形式性、其缺乏辞说性以及与肉体世界的抽象关系持积极解读（参见他在卡缪 1935-1936 年的早期论文），而梅洛-庞蒂则持消极解读；但最终，存在主义作家们并没有对音乐进行详细的考虑。

### 10.5 电影

关于存在主义者对艺术系统的最令人困惑的一点是，他们在他们最著名的著作中对电影的相对缺乏兴趣，而电影却是 20 世纪的特权艺术形式。在所有艺术形式中，电影似乎是唯一真正能够呈现“情境”的艺术形式。

在萨特的情况下，这更令人惊讶，因为萨特在他的生活中多次与电影密切联系。德·博沃亚尔和萨特的自传性著作中的几个段落证明了他们对这种新艺术的共同热情（萨特 1964 年）。电影对年轻的萨特的深刻影响在他的早期著作中有很好的记录，他在这些著作中对新媒体的形式和政治潜力表现出极高的敏感性，与当时的大多数法国知识界形成鲜明对比（萨特 1924 年，1931 年）。事实上，这些早期文本正是将电影与戏剧赋予的表达能力相提并论，比如呈现行动的能力，必要但模糊的参与必要性以及艺术表达能力将群众呈现给群众的能力。文学批评已经确定了萨特在文学形式中尝试复制电影在时间、空间和内心意识的表现技巧的程度，以及这种影响在他的第一部重要作品《恶心》中的关键性（约翰逊 1984 年）。

在战争期间，萨特曾为一家制片公司担任编剧，为他们写了八个剧本。其中两个在战后出版（萨特 1947c，1948b），其中两个被拍成了电影。当这些作品无法实现时，大部分剧本成为了萨特戏剧和小说的素材。1958 年，他还为弗洛伊德和约瑟夫·勒邦的两部电影编写了剧本。萨特总共还写了十二篇关于电影的文章，特别是 1945 年对《公民凯恩》的批评，这激发了安德烈·巴赞的回应，成为他最著名的一篇文章之一（巴赞 1947 年）。德·博沃亚尔还回忆了电影体验对萨特本体论观点的深刻影响。根据她的说法，电影对人类行动受制于世界抵抗力量的表现是他成熟本体论的重要灵感来源，特别是对他对世界偶然性固有荒谬性的看法（德·博沃亚尔 1960 年）。

尽管与电影有着密切的联系，但在 1933 年他在德国学习一年后发现现象学后，早期文本中明显的热情逐渐消退到背景中（de Beauvoir 1962, 231）。在那之后，电影不再是他美学著作中的重要艺术形式。事实上，在 1958 年的一次会议上，萨特明确将戏剧排在电影之上，因为它“更自由”，因为“电影描绘了生活在世界中并受其制约的人”，而“戏剧则通过舞台上的一个人对观众中的人的行动来呈现，通过这个行动，他所生活的世界和行动的表演者”（Sartre 1976, 60–61）。换句话说，戏剧是处境中真正的自由艺术。同样，在后来的岁月里，de Beauvoir 明确将小说排在电影之上，因为它能够“将人类存在的存在呈现给人类存在”（de Beauvoir 引用自 Francis and Gontier 1979, 200）。与“新小说”一样，萨特和 de Beauvoir 对 60 年代的法国新电影“新浪潮”持保留态度（_ibid_.）。

与萨特相比，梅洛-庞蒂在巴黎的_国立电影学院_（1947b）的一次会议上对电影与存在主义哲学之间的明显联系进行了最清晰的阐述。然而，与戏剧、小说和绘画这些被晚期梅洛-庞蒂赋予真正“形而上学”艺术形式的卓越哲学地位相比，电影在最重要的存在主义美学著作中显得异常缺失。

## Bibliography

### Primary Sources

* Alain, 1920, _Système des Beaux-Arts_, Paris: Gallimard, 1983.
* Bazin, André, 1947 ‘The technique of Citizen Kane’, trans. by Alain Piette and Bert Cardullo, in Ronald Gottesman (ed.), _Perspectives on Citizen Kane_, New York: G.K. Hall & Co., 1996, 229–37; first published in _Les Temps Modernes_, 2 (1947).
* Camus, Albert, 1965, _Essais_, Paris: Gallimard.
* –––, 1932–1933, _Youthful Writings_, New York: Marlowe and Company, 1994.
* –––, 1933, “Poème sur la Méditerranée”, in _Essais_, Paris: Gallimard, 1207.
* –––, 1938a, “Nuptials”, in _Lyrical and Critical Essays_, trans. by Ellen Kennedy, London: Vintage, 1970, 63–105.
* –––, 1938b, “‘La Nausée’ de Jean-Paul Sartre”, in _Essais_, Paris: Gallimard, 1417–1419.
* –––, 1939, “‘Le Mur’ de Jean-Paul Sartre”, in _Essais_, Paris: Gallimard, 1419–1421.
* –––, 1942a, _The Outsider_, trans. by Joseph Laredo, London: Penguin, 1982.
* –––, 1942b, _The Myth of Sisyphus, and Other Essays_, trans. by Justin O’Brien, London: Hamish Hamilton, 1979.
* –––, 1943, “Lettre au sujet du ‘Parti pris’ de Francis Ponge”, in _Essais_, Paris: Gallimard, 1662–1668.
* –––, 1944, “‘On the Philosophy of Expression’ by Brice Parain”, in _Lyrical and Critical Essays_, London: Vintage, 228–241.
* –––, 1945, “Non, je ne suis pas existentialiste”, in _Essais_, Paris: Gallimard, 1424–1426.
* –––, 1951, _The Rebel. An Essay on Man in Revolt_, trans. by Anthony Bowen, London: Vintage, 1992.
* –––, 1935–1951, _Notebooks_, New York: Marlowe and Company, 1998.
* –––, 1995, _Resistance, Rebellion and Death_, London: Vintage.
* de Beauvoir, Simone, 1943, _She Came to Stay_, trans. by Roger Senhouse and Yvonne Moyse, New York: W. W. Norton & Co., 1954.
* –––, 1944, _Pyrrhus et Cinéas_, in _Philosophical Writings_, Chicago: University of Illinois Press, 2005.
* –––, 1945a, _Who Shall Die?_, trans. by Claude Francis and Fernande Gontier, Florissant: River Press, 1983.
* –––, 1945b, _Les Bouches Inutiles_, Paris: Gallimard.
* –––, 1946, “Literature and Metaphysics”, in _Simone de Beauvoir: Philosophical Writings_, M. Simons (with M. Timmerman and M.B. Mader) ed., Champaign: University of Illinois Press, 2004, 261–278.
* –––, 1947, _The Ethics of Ambiguity_, trans. by Bernard Frechtman, New York: Philosophical Library, 1948.
* –––, 1948, _Existentialism and Popular Wisdom_, in _Simone de Beauvoir: Philosophical Writings_, M. Simons (with M. Timmerman and M.B. Mader) ed., Champaign: University of Illinois Press, 2004, 195–220.
* –––, 1960, _The Prime of Life_, trans. by Peter Green, Cleveland: World Publishing Company, 1962.
* –––, 1965, “Que peut la littérature ?”, in Yves Buin (ed.), _Que peut la Littérature ?_, Paris: UGE, 73–92.
* Dufrenne, Mikel, 1953, _The Phenomenology of Aesthetic Experience_, trans. by Edward Casey, Evanston: Northwestern University Press, 1973.
* Husserl, Edmund, 1937, _The Crisis of European Sciences and Transcendental Phenomenology_, trans. by David Carr Evanston, Northwestern University Press, 1970.
* Ingarden, Roman, 1962, _The Ontology of Art: The Musical Work, Painting, Architecture, the Film_, Athens, Ohio: Ohio University Press, 1989.
* –––, 1965, _The Literary Work of Art_, trans. by George Grabowicz, Evanston: Northwestern University Press, 1973.
* Malraux, André, 1951, _The Voices of Silence_, trans. by Stuart Gilbert, Garden City: Doubleday, 1953.
* Marcel, Gabriel, 1927, _Metaphysical Journal_, trans. by Bernard Wall, Chicago: Henry Regnery, 1952.
* –––, 1935, _Being and Having_, trans. by K. Farrer, Westminster: Dacre Press, 1949.
* –––, 1945, _Homo Viator. Introduction to a Metaphysics of Hope_, trans. by E. Craufurd, Chicago: Henry Regnery, 1951.
* –––, 1947, _Regard en arrière_, in E. Gilson (ed.), _L’existentialisme chrétien_, Paris: Plon.
* –––, 1951, _Man against Mass Society_, trans. by G.S. Fraser, London: Harvill Press, 1952.
* –––, 1954, _The Decline of Wisdom_, trans. by M. Harari, London: Harvill Press.
* –––, 1960a,b, _The Mystery of Being_, 2 volumes, (_Reflection and Mystery_ = 1960a, and _Faith and Reality_ = 1960b), trans. by G.S. Fraser and R. Hague, Chicago: Henry Regnery.
* –––, 1973, _Tragic Wisdom and Beyond_, trans. by S. Jolin and P. McCormick, Evanston: Northwestern University Press.
* Merleau-Ponty, Maurice, 1945a, _Phenomenology of Perception_, trans. by Colin Smith, New York: Humanities Press.
* –––, 1945b, “Cézanne’s Doubt”, in _Sense and Non-Sense_, trans. by Hubert Dreyfus & Patricia Allen Dreyfus, Evanston: Northwestern University Press, 1964, pp. 9–25.
* –––, 1945c, “Metaphysics and the Novel”, in _Sense and Non-Sense_, trans. by Hubert Dreyfus & Patricia Allen Dreyfus, Evanston: Northwestern University Press, 1964, pp. 26–40.
* –––, 1947a, _Humanism and Terror_, trans. by John O’Neill, Boston: Beacon Press, 1969.
* –––, 1947b, “The Film and the New Psychology”, in _Sense and Non-Sense_, trans. by Hubert Dreyfus & Patricia Allen Dreyfus, Evanston: Northwestern University Press, 1964, pp. 48–62.
* –––, 1955, _Adventures of the Dialectic_, trans. by Joseph Bien, Evanston: Northwestern University Press, 1973.
* –––, 1954/1955, _L’Institution. La Passivité. Notes de Cours au Collège de France_, Paris: Belin, 2003.
* –––, 1956/1957, _Nature_, trans. by Robert Vallier, Evanston: Northwestern University Press, 2003.
* –––, 1960, “Eye and Mind”, trans. by Carleton Dallery, in _Phenomenology, Language and Sociology_, John O’Neill (ed.), London: Heinemann, 1974, pp. 280–311.
* –––, 1964a, _The Visible and the Invisible_, trans. by Alphonso Lingis, Evanston: Northwestern Univ. Press, 1968.
* –––, 1964b, _The Prose of the World_, trans. by John O’Neill, Evanston: Northwestern University Press, 1973.
* Sartre, Jean-Paul, 1924, “Apologie pour le Cinéma”, in _Ecrits de Jeunesse_, Paris: Gallimard, 1990.
* –––, 1931, “L’Art cinématographique”, in Michel Contat and Michel Rybalka, _Ecrits de Sartre_, Paris, Gallimard, 1970, 546–552.
* –––, 1938, _Nausea_, trans. by L. Alexander, New York: New Directions Books, 1969.
* –––, 1940, _The Psychology of Imagination_, London: Rider and Company, 1950.
* –––, 1943a, _Being and Nothingness_, trans. by Hazel Barnes, New York: Philosophical Library, 1948.
* –––, 1943b, “Camus’ ‘The Outsider’”, in _Literary and Philosophical Essays_, trans. by Annette Michelson, New York: Crowell-Collier, 1955.
* –––, 1944] “L’Homme et les Choses”, in _Situations I_, 226–270.
* –––, 1947a, _Situations_ I, Paris: Gallimard.
* –––, 1947b, _Baudelaire_, London: French & European Publications, 1988.
* –––, 1947c, _Les Jeux sont faits_, Paris: Gallimard, 1996.
* –––, 1948a, _What is Literature?_, trans. by Bernard Frechtman, London: Methuen, 1967.
* –––, 1948b, _L’Engrenage_, Paris: Gallimard, 1996.
* –––, 1952a, _Saint Genet. Actor and Martyr_, trans. by Bernard Frechtman, Allen, 1963.
* –––, 1952b, _Mallarmé, or the Poet of Nothingness_, trans. by Ernest Sturm, Pennsylvania University Press, 1991.
* –––, 1963, _Essays in Aesthetics_, trans. by Wade Baskin, London: Peter Owen.
* –––, 1964, _The Words_, trans. by Bernard Frechtman, New York: Braziller.
* –––, 1971/72, _The Family Idiot_, trans. by Carol Cosman, 5 volumes, Chicago: University of Chicago Press, 1981–93.
* –––, 1976, _Sartre on Theatre_, Michel Contat and Michel Rybalka (eds.), New York: Pantheon.

### Selected Secondary Sources

* Boule, J.-P., and E. McCaffrey (eds.), 2011, _Existentialism and Cinema: A Sartrean Perspective_, New York: Berghahn.
* Boule, J.-P., and U. Tidd (eds.), 2012, _Existentialism and Cinema: A Beauvoirian Perspective_, New York: Berghahn.
* Chenu, Joseph, 1948, _Le théâtre de Gabriel Marcel et sa signification métaphysique_, Paris: Aubier.
* Connor, J.D., 2001, “Sartre and Cinema: The Grammar of Commitment”, _Comparative Literature Issue_, 116(5): 1045–1068.
* Cooper, David, 1964, “Sartre on Genet”, _New Left Review_, 25: 69–73.
* Cox, Gary, 2009, _Sartre and Fiction_, London: Continuum.
* Dreyfus, Hubert & Wrathall, Marx, 2006, _A Companion to Phenomenology and Existentialism_, Oxford: Blackwell.
* Fallaize, Elizabeth, 1988, _The Novels of Simone de Beauvoir_, London: Routledge.
* Foti, Veronique, 1980, “Painting and the Re-orientation of Philosophical Thought in Merleau-Ponty”, _Philosophy Today_, 24 (Summer): 114–120.
* –––, 1986, “Heidegger’s and Merleau-Ponty’s Turn from Technicity to Art”, _Philosophy Today_, 30 (Winter): 306–316.
* –––, 1988, “Merleau-Ponty on Silence” in _The Horizons of Continental Philosophy_, H. Silverman _et al_. (eds.), Dordrecht: Kluwer, 272–288.
* –––, 1996, “The Evidences of Paintings: Merleau-Ponty and Contemporary Abstraction”, in _Merleau-Ponty: Difference, Materiality, Painting_, V. Foti (ed.), New Jersey: Humanities Press.
* ––– (ed.), 1996, _Merleau-Ponty: Difference, Materiality, Painting_, New Jersey: Humanities Press.
* Francis, Claude and Gontier, Fernande, 1979, _Les Ecrits de Simone de Beauvoir_, Paris: Gallimard.
* Goldthorpe, Rhiannon, 1986, _Sartre: Literature and Theory_, Cambridge University Press.
* –––, 1992, “Understanding the Committed Writer”, in _The Cambridge Companion to Sartre_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 140–176.
* Grene, Marjorie, 1998, “The Aesthetic Dialogue of Sartre and Merleau-Ponty”, in _The Debate between Sartre and Merleau-Ponty_, Evanston: Northwestern University Press, pp. 293–314.
* Haar, Michel, 1996, “Painting, Perception, Affectivity”, in _Merleau-Ponty_: _Difference, Materiality, Painting_, V. Foti (ed.), New Jersey: Humanities Press, 1996.
* Harvey, Robert, 1991, “Sartre/Cinema: Spectator/Art That is Not One”, _Cinema Journal_, 30(3): 43–59.
* Johnson, Galen, 1994, “The Colors of Fire: Depth and Desire in Merleau-Ponty’s ‘Eye and Mind’”, _Journal of the British Society for Phenomenology_, 25(1): 53–63.
* ––– (ed.), 1994, _The Merleau-Ponty Aesthetic Reader: Philosophy and Painting_, Evanston: Northwestern University Press.
* ––– 2010, _The Retrieval of the Beautiful. Thinking through Merleau-Ponty’s Aesthetics_, Evanston: Northwestern University Press.
* Johnson, Patricia, 1984, “Art against Art: The Cinema and Sartre’s _La Nausée_”, _The French Review_, 58(1): 68–76.
* Kaelin, Eugene, 1962, _An Existential Aesthetic: the Theories of Sartre and Merleau-Ponty_, Madison: University of Wisconsin Press.
* Kaushik, Rajiv, 2011, _Art and Institution: Aesthetics in the Late Works of Merleau-Ponty_, London: Continuum.
* Kearney, Richard, 1991, _Poetics of Imagining: From Husserl to Lyotard_, New York: Routledge.
* Lapointe, Francois, 1973, Selected Bibliography on Art and Aesthetics in Merleau-Ponty, _Philosophy Today_, 17: 292-296.
* Lazaron, Hilda, 1978, _Gabriel Marcel the Dramatist_, London: Colin Smythe.
* McBride, Joseph, 1992, _Albert Camus, Philosopher and Littérateur_, New York: St. Martin’s Press.
* McBride, William, 1996a, _Sartre’s Life, Times and Vision du Monde_, London: Routledge.
* –––, 1996b, _Existentialist Background: Kierkegaard, Dostoevsky, Nietzsche, Jaspers, Heidegger_, London: Routledge.
* –––, 1997, _Existentialist Literature and Aesthetics_, New York: Garland.
* Macquarrie, John, 1972, _Existentialism_, London: Penguin Books.
* Mancini, Sandro, 1996, “Merleau-Ponty’s Phenomenology as a Dialectical Philosophy of Expression”,_International Philosophical Quarterly_, 36(40): 389–398.
* Menase, Stéphanie, 2003, _Passivité et Création: Merleau-Ponty et L’Art Moderne_, Paris: Presses Universitaires de France.
* Natanson, Maurice, 1968, _Literature, Philosophy and the Social Sciences: Essays in Existentialism and Phenomenology_, The Hague: Martinus Nijhoff, 1968 (3rd edition).
* O’Neill, John, 1970, _Perception, Expression, History: The Social Phenomenology of Merleau-Ponty_, Evanston: Northwestern Univ. Press.
* Pilardi, Jo-Anne, 1999, _Writing the Self: Philosophy becomes Autobiography_, Westport: Praeger Paperback.
* Pingaud, Bernard, 1971, “Merleau-Ponty, Sartre et la Littérature”, _L’Arc_, 46: 80–87.
* Place, James, 1973, “Merleau-Ponty and the Spirit of Painting”, _Philosophy Today_, 17: 280–290.
* –––, 1976, “The Painting and the Natural Thing in the Philosophy of Merleau-Ponty”, _Cultural Hermeneutics_, 4: 75–92.
* Polan, Dana, 1987, “Sartre and Cinema”, _Post-Script_, 7(1): 66–88.
* Pollmann, Leo, 1970, _Sartre and Camus: Literature of Existence_, trans. by Helen and Gregor Sebba, New York: F. Ungar Publishing Co.
* Sallis, John, 1973, _Phenomenology and the Return to Beginnings_, Pittsburgh: Duquesne University Press.
* ––– (ed.), 1981, _Merleau-Ponty: Perception, Structure, Language_. New Jersey: Humanities Press.
* Sepp, Hans Rainer, Embree, Lester (ed.), 2010, _Handbook of Phenomenological Aesthetics_, Dordrecht: Springer.
* Silverman, Hugh, _et al_. (eds.), 1988, _The Horizons of Continental Philosophy: Essays on Husserl, Heidegger, Merleau-Ponty_, Dordrecht: Kluwer.
* Sirridge, Mary, 2003, “Philosophy in Beauvoir’s Fiction”, in _Cambridge Companion to Simone de Beauvoir_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Slatman, Jenny, 2003, _L’Expression au-delà de la Representation: Sur L’Aisthesis et L’Esthétique chez Merleau-Ponty_, Paris: Vrin.
* Smith, Michael, 1988, “L’Esthétique de Merleau-Ponty”. _Les Etudes Philosophiques_, 1: 73–98.
* Solomon, Robert, 2006, _Grim Thoughts: Experience and Reflection in Camus and Sartre_, New York: Oxford University Press.
* Sprintzen, David & Van den Hoven, Adrian (eds.), 2004, _Sartre and Camus: A Historic Confrontation_, Amherst: Humanity Books.
* Stewart, Jon (ed.), 1998, _The Debate between Sartre and Merleau-Ponty_, Evanston: Northwestern University Press.
* Troisfontaines, Roger, 1953, _De l’Existence à l’Être_, Paris: Vrin.
* Vintges, Karen, 1996, _Philosophy as Passion: The Thinking of Simone de Beauvoir_, trans. by Anne Lavelle, Bloomington: Indiana University Press.
* Witkus, Jessica, 2013, _The Rhythm of Thought: Art, Literature and Music After Merleau-Ponty_, Chicago: Chicago University Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aesthetics-existentialist).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aesthetics-existentialist/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aesthetics-existentialist\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/aesthetics-existentialist/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Beauvoir, Simone de](https://plato.stanford.edu/entries/beauvoir/) | [Camus, Albert](https://plato.stanford.edu/entries/camus/) | [existentialism](https://plato.stanford.edu/entries/existentialism/) | [Marcel, Gabriel (-Honoré)](https://plato.stanford.edu/entries/marcel/) | [Merleau-Ponty, Maurice](https://plato.stanford.edu/entries/merleau-ponty/) | [phenomenology](https://plato.stanford.edu/entries/phenomenology/) | [Sartre, Jean-Paul](https://plato.stanford.edu/entries/sartre/)

[Copyright © 2019](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Jean-Philippe Deranty](http://www.phil.mq.edu.au/staff/deranty.htm) <\[\*jp.deranty@mq.edu.a
